%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Texto sobre as tecnicas baseadas em difração para medir o diametro de fios %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Técnicas de drifação para medir diâmetro}
\label{subsec:difração}
Um dos pontos da pesquisa busca analisar técnicas de medição de diâmetro de fios baseado na difração da luz. Inicialmente, são apresentadas
duas técnicas. Entretanto, o objetivo do trabalho final pode ir muito além da comparação entre a sensibilidade de cada um dos métodos 
estudados. Pode ser analisado a resolução de cada uma, velocidade processamento, robustez, variação da resposta para diferentes materiais 
de fios.

% Principio de Babinet %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Principio de Babinet}
Os métodos de medição de diâmetro de fios utilizando a difração da luz utilizam do principio de Babinet. Na física, o principio de Babinet 
implica que o padrão de difração de um corpo opaco se assemelha ao padrão de difração formado por um orifício de mesmo formato e tamanho. 
Em outras palavras, um corpo qualquer e seu complemento possuem perfis de difração complementares. A unica diferença é na intensidade geral 
do feixe. O principio de Babinet se aplica na medição do diâmetro de fios pois com base nesse principio pode-se considerar que o padrão de 
difração de um fio de determinado diâmetro possui os mesmos pontos de máximos e mínimos que o de uma fenda de largura igual ao diâmetro.    
\cite{book:00}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Difração de frauhofer %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Difração de Fraunhofer}

Existem diversas formas de se medir o diâmetro de um fio por meio de técnicas ópticas com alta  resolução, sendo elas baseadas em difração,
espalhamento, interferência ou usando a sombra. O método clássico de cálculo do diâmetro de uma fenda ou um fio que utiliza difração é
baseado na difração de Frauhoffer. Para que seja calculado o diâmetro de um fio com base nas características do seu padrão de difração 
pode ser utilizada a seguinte equação encontrada em \cite{book:00}, \cite{article:02} e \cite{article:08}:


\begin{equation}
    D=\frac{m\lambda}{sen(\theta )}
    \label{eq:perfil}
\end{equation}

Onde $m$ é a ordem da difração $\lambda$ é o comprimento de onda e $\theta$ é o ângulo de difração. A definição do ângulo de difração é que trata-se do ângulo formado pelo triangulo $A\widehat{E}C$, onde $A$ é o ponto de máxima do padrão de difração, $\widehat{E}$ é o ponto no centro do fio e $C$ é o ponto de mínima do padrão de difração, como indicado na figura \ref{fig:difração_triangulo_angulo}. 

\begin{figure}[!ht]
    \centering 
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/Triangulo_difracao.jpg}
    \caption{Angulo de difração}
    \label{fig:difração_triangulo_angulo}
\end{figure}


Para que seja possível calcular o seno do ângulo de difração utiliza-se o teorema de Pitagoras, no qual: 

\begin{equation}
    sen(\theta)=\frac{m_1}{\sqrt{m_1^{2}+L^{2}}}
    \label{eq:seno}
\end{equation}

Onde $m_1$ é a distancia do ponto de maior intensidade até o primeiro mínimo da difração e $L$ é a distancia entre o centro do fio e o plano de 
difração. Desta forma, unindo as equações \ref{eq:perfil} e \ref{eq:seno} o diâmetro pode ser calculado de forma mais direta por:

\begin{equation}
    D=\frac{m\lambda(\sqrt{m_1^{2}+L^{2}})}{m_1}
    \label{eq:Diametro}
\end{equation}

O metodo de difração de Frauhoffer é capaz de aferir o diâmetro de forma bem simples e direta. A única variável do sistema é a posição dos mínimos no padrão de difração. O sistema optico também não possui complexidade. No modelo da difração, uma fonte de luz, com frente de onda paralela ao fio incide no fio como na figura \ref{fig:difracaosimples}:

\begin{figure}[!ht]
    \centering 
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/difracao_simples.jpg}
    \caption{Sistema optico para difração simples \\ Fonte: \cite{article:02}}
    \label{fig:difracaosimples}
\end{figure}

No fenômeno da difração existem duas regiões, uma região de transição e outra de regime constante. Para se obter corretamente o padrão de difração desejado 
é importante considerar que a distância mínima de onde a imagem é formada na tela saia da região de transição ou região de Fresnell e passe 
para a região de Frauhoffer, a de regime constante. Desse ponto em diante, o padrão de difração pode ser expresso pela equação encontrada em \cite{article:02}, \cite{article:03} e \cite{article:09} : 

\begin{equation}
    I(r,Z)=I_0(r)\times sinc^2(\frac{2DZ}{L\lambda})
\end{equation}

$I_o(r)$ depende da intensidade da luz que é emitida, e $D$ é o diâmetro do fio, $Z$ é a posição no plano onde se deseja calcular a intensidade da luz
e $L$ é a distância entre o Plano e o centro do fio. Para verificar a equação apresentada na literatura foi feita uma simulação no MATLAB para determinar 
o padrão de difração da de uma feixe de luz gerado por um fio. Considerando um valor unitário para a intensidade do feixe e o comprimento de onda de 650nm, um fio com diâmetro de 50 $\mu$m, na simulação existiam 12 cm de distancia entre fio e tela. 
o padrão de difração foi o obtido na figura \ref{fig:perfil_difracaosimples}.

\begin{figure}[!ht]
    \centering 
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/perfil_difracaosimples.jpg}
    \caption{Padrão de difração simples de um fio}
    \label{fig:perfil_difracaosimples}
\end{figure}

Na simulação, a frequência espacial foi de 1 $\mu$m. Para determinar o diâmetro do fio, utiliza-se a posição dos dois minimos do padrão 
de difração. E para essa análise, apenas uma única linha da imagem é necessário. Entretanto, o padrão de difração real do fio gera uma imagem de duas 
dimensões. Na figura \ref{fig:img_padrao_dif_simples} pode ser vista a imagem gerada do padrão de difração da luz incidente em um fio. 

\begin{figure}[!ht]
    \centering 
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/img_padrao_dif_simples.jpg}
    \caption{Padrão de difração simples de um fio}
    \label{fig:img_padrao_dif_simples}
\end{figure}

Dentre as referências estudadas, a precisão da medida do diâmetro utilizando a difração simples possuía uma resolução de 1$\mu$m. A medida que os fios trabalhados diminuíam, a precisão piorava. Em outras fontes estudadas \cite{article:09} e \cite{article:02}
, a equação para se calcular o diâmetro do fio passou por uma diferença e tornou-se \ref{eq:Diametro_update}: 

\begin{equation}
    D=\frac{m\lambda}{tan(\theta)}
    \label{eq:Diametro_update}
\end{equation} 

Segundo os autores, essa diferença trás maior acurácia ao se trabalhar com fios mais finos. O método da difração de Frauhoffer é bem direto e simples  ao se comparar com a técnicas que serão apresentadas posteriormente. Vale a pena seguir a pesquisa por esse caminho pela facilidade de se trabalhar com ele devido sua estrutura óptica mais simples.  
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Difração de Frauhoffer utilizando Luz divergente%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Difração de Frauhoffer utilizando luz divergente}
Outra técnica para a medição do diâmetro de um fio utilizando a difração é baseada na iluminação por uma onda de divergente. Nesse caso, o objeto é iluminado por uma onda esférica divergente formada pela fonte de luz coerente. A diferença da técnica baseada em luz ilumicação divergente ou iluminado com onda esferica para a anterior é a adição de uma lente entre a fonte de luz e o fio. O sistema optico para esse tipo de iluminação pode ser visto na figura \ref{fig:dif_esferica} :

\begin{figure}[!ht]
    \centering 
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/difracao_esferica.png}
    \caption{Sistema optico para iluminação com luz divergente \\ Fonte: \cite{article:05}}
    \label{fig:dif_esferica}
\end{figure}

Em uma das fontes da literatura \cite{article:05} foi apresentado que a variação da intensidade da luz no centro é dependente do diâmetro do fio. Portanto, a partir da análise da variação da intensidade da luz é possível determinar o diâmetro. Segundo os autores, esse método é mais aplicado a fios com diâmetro de poucos micrômetros e tem uma resolução que pode chegar de 1 a 10nm. Na mesma fonte é apresentado o calculo do diâmetro máximo do fio, que depende da zona de Fresnell, e nesse caso, deve ser menor que duas vezes a mesma, como expresso na equação a seguir:

\begin{equation}
    D<<2 \sqrt{\frac{\lambda z r}{L}} = \frac{2}{\mu}\sqrt{\lambda L (\mu - 1)}
    \label{eq:Diametro_maxmimo}
\end{equation} 

Onde $\mu$ = L/r. Considerando que o diâmetro do fio respeite tal condição é possivel seguir adiante. 

Com base na literatura dispota em \cite{article:05}, \cite{article:04} e \cite{article:06} ocorrendo o fenômeno da difração a equação utilizada para representar o padrão de difração para a iluminação com a luz divergente é:

\begin{equation}
    I(x)=I_0(1 +(\frac{D^2(z+r)}{\lambda z r}sinc^2(\frac{xD}{\lambda z}))-(2D\sqrt{\frac{z+r}{\lambda z r}}sinc(\frac{xD}{\lambda z})cos(\frac{x^2\pi(z+r)}{\lambda z r}+\frac{\pi}{4}))
    \label{eq:perfil_difracao_esferica}
\end{equation}

Considerando o padrão descrito na equação acima, graficamente, a representação do padrão de difração pode ser visto na figura \ref{fig:perfil_dif_esferica} a seguir:  

\begin{figure}[!ht]
    \centering 
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/perfil_dif_esferica.png}
    \caption{Padrão de difração para luz divergente \\ Fonte: \cite{article:05}}
    \label{fig:perfil_dif_esferica}
\end{figure}

Na literatura foram encontrada duas formas de se encontrar o diâmetro considerando esse tipo de sistema. Não existe dados apontando qual a forma possui maior acurácia. A primeia técnica utiliza o contraste dos máximos e mínimos do padrão de difração e a segunda utiliza a posição dos minimos e a distância entre objeto e plano.


Nesse sistema, o passo a passo para determinar o diâmetro depende do contraste no centro do padrão de difração. O contraste varia de forma linear com o diâmetro do fio, e a expressão matemática que relaciona essa variação pode ser vista a seguir: 
\begin{equation}
    \Delta I= \frac{I_{max}-I_{min}}{2I_0}=\frac{2D\sqrt{\mu }}{\sqrt{\lambda z}}
    \label{eq:contrate_eq}
\end{equation}

Reorganizando a mesma equação afim de que se obtenha o diâmetro do fio em função do contraste tem-se:

\begin{equation}
    D=0.5\Delta I\sqrt{\frac{\lambda Z}{\mu }}= \frac{0.5\Delta I\sqrt{\lambda L(\mu - 1)}}{\mu}
    \label{eq:diametro_e_contraste_incompleta}
\end{equation}

Ainda assim, o cálculo do diâmetro depende do contraste $\Delta$I, $\mu$, L e $\lambda$. Sendo $\mu$ = L/r. Como o $\mu$ depende de r (que é a distância entre o foco da objetiva e o objeto), que pode variar com a movimentação do fio, é importante achar uma forma de determinar $\mu$ de outra maneira. A soluçãoa encontrada para determinar $\mu$ vem da sua influência gerada na posição dos pontos de máxima. Segundo a literatura, a equação que representa a relação entre a posição dos máximos e a posição do fio é:

\begin{equation}
    \Delta X_{max} = \sqrt{5 z \lambda \mu } = \sqrt{5 \lambda L(\mu -1)}
    \label{eq:Xmax_pos}
\end{equation}

Utilizando as equeções \ref{eq:diametro_e_contraste_incompleta} e \ref{eq:Xmax_pos} é possivel obter o diâmetro do fio em função do contraste e da posição dos maximos. A vantagem é que dessa forma o cálculo do diâmetro não depende da posição do fio. E a nova equação para determinar o diâmetro segundo \cite{article:05} será:

\begin{equation*}
    D= \frac{\sqrt{5} \lambda L \Delta I}{2\Delta X_{max}}[1+ \frac{5\lambda L}{(\Delta X_{max})^2}]^-1
    \label{ed:diametro_esferica_complexa}
\end{equation*}

Diferente da técnica anterior, nesta técnica a acurácia depende da resolução ao se  medir o contraste. Porém ambas dependem da resolução espacial para medir a distância entre máximos (na técnica usando luz divergente) ou entre mínimos ( na técnica de difração simples).  

A outra forma de determinar o diâmetro apresentada na literatura em \cite{article:04} e  \cite{article:06} é mais direta. Nela, o diâmetro pode ser calculado em função do comprimeto de onda e da distância entre o fio e a tela. A outra expressão que determina o diâmetro pode ser vista na equação
a seguir:

\begin{equation*}
    D=\frac{n \lambda z }{X_n}
    \label{eq:diametro_esferica_simples}
\end{equation*}

Em que n = 1, 2, 3... que é a indice do minimo da função.

Utilizando a equação \ref{eq:perfil_difracao_esferica} apresentada foi possível obter o padrão de difração indicado na figura \ref{fig:perfil_dif_esferica_matlab}:

\begin{figure}[!ht]
    \centering 
    \includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/difracao/perfil_difracaoesferica.jpg}
    \caption{Difração para luz divergente}
    \label{fig:perfil_dif_esferica_matlab}
\end{figure}

Nessa simulação, o fio possuía 40 $\mu$m de diâmetro, a fonte de luz possuía um comprimento de onda de 630nm, a distância entre o foco da objetiva e o fio era de 30mm e a distância entre o fio e tela era de 170mm.

A grande diferença das duas técnicas baseadas na difração de onda esférica é que a segunda forma, apesar de mais simpes o cálculo, depende da posição do fio. Em uma situação que o fio se movimente pode interferir na qualidade do resultado. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Considerações finais sobre medição de diametro usando difração %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Informações adicionais}

Durante a pesquisa foi encontrado em \cite{article:04} um outro método, baseado na difração usando iluminação com ondas planas. Entretanto, ao se buscar mais sobre o assunto, não foram encontradas outras referências que utilizam a mesma técnica.


Não foram vistas referências que estudem diremente as diferença na difração com fios de diferentes materiais. Entretanto foram encontradas algumas que estudavam apenas com metais \cite{article:01} ou apenas com fibras de vidro \cite{article:06}. 


Existe uma divergencia na literatura sobre o Principio de Babinet. Alguns autores indicam que objetos complementares possuem padrão de difração complementares, outros dizem que objetos complementares possuem padrão de difração igual, mas com diferença na intensidade.

As duas técnicas apresentadas para medir o diâmetro do fio apresentam resolução consideravelmente alta e podem atender os requisitos 
do projeto. Um estudo pode ser feito tentando comparar velocidade de processamento de cada técnica ou então a influência que a mudança
do material do fio pode interferir na medição ou realizar um estudo para tentar melhora-las. Para ambos os casos, faz-se necessário adquirir um fonte de laser e um array de photodiodopara se obter o padrão de difração e na técnica com difração de onda esférica é necessário adquirir uma lente.
    
\subsubsection{Busca aplicada em artigos}

Em buscas realizadas entre o final de Maio de 2020 e o início de Julho de 2020 foram encontrados um certo números de artigos. As principais palavras chaves utilizados foram 
\begin{itemize}
    \item \emph{wire diameter measurement } - Medição do diâmetro do fio.
    \item \emph{wire fraunhofer diffraction} - Difração de Frauhoffer de um fio.
    \item \emph{Babinets Principle} - Principio de Babinet.
    \item \emph{Thin wire measurement} - Medição de fios finos.
\end{itemize}


Os artigos encontrados fazem parte da referência do texto.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%